\subsection{HALT no es computable}


\begin{definicion}
	Definimos la funcion $\deffuncion{HALT}{\Nat}{\Nat}$ como
	$$ HALT(X,Y) = \left\lbrace\begin{array}{ll}
	                              1 & \mbox{si } \phi_y(x) \downarrow \\
	                              0 & \mbox{si no } (\mbox{es decir } \phi_y(x) \uparrow)
	                           \end{array}\right.$$
\end{definicion}

\begin{teorema}
	$HALT$ no es computable
\begin{demo}
	Por el absurdo, supongamos $HALT$ computable. \\
	Luego $HALT(X,X)$ computable. Definimos el siguiente programa $DIAG$
	\begin{Scode}[$DIAG(X)$]
		\IFGOTO[A]{HALT(X,X) = 1}{A}
	\end{Scode}
	$DIAG$ es parcial computable, luego existe $d \in \Nat$ tal que $\phi_d(x) = DIAG(X) \ \ \forall x$. \\
	Por definición de $DIAG$ se tiene.
	$$ \phi_d(x) \downarrow \Leftrightarrow  DIAG(X) \downarrow \Leftrightarrow HALT(X,X) = 0 \Leftrightarrow \phi_x(x) \uparrow \ \ \forall x$$
	Para $x=d$ nos queda
	$$ \phi_d(d) \downarrow \Leftrightarrow \phi_d(d) \uparrow $$
	Absurdo!. El absurdo provino de suponer $HALT$ computable. Luego $HALT$ no computable.
\end{demo}
\end{teorema}

\subsection{Teorema del paramtro}

\begin{teorema}[\textbf{Teorema del parámetro}]
	Para cada $n,m>0$, existe una función pimitiva recursiva $\deffuncion{S^{n}_{m}}{\Nat^{n+1}}{\Nat}$ tal que para todo $e \in \Nat$
	$$\phi^{n+m}_e(x_1,\dots,x_{n},u_1,\dots,u_m) = \phi_{S^n_{m} (u_1,\dots,u_n,e)}(x_1,\dots,x_n)  $$
\end{teorema}

\subsection{Teorema de la recursión y sus aplicaciones}
	
\begin{teorema}[\textbf{Teorema de la recursión}]
	Sea $\deffuncion{g}{\Nat^{n+1}}{\Nat}$ una función parcial computable. Entonces existe $d \in \Nat$ tal que
	$$ \phi_d(x_1,\dots,x_n) = g(d.x_1,\dots,x_n) $$
\begin{demo}
	Sea $\deffuncion{h}{\Nat^{n+1}}{\Nat}$ la función definida como
	$$ h(x_1,\dots,x_n,y) = g(S_n^1(y,y),x_1,\dots,x_n) $$
	$h$ es parcial computable. Existe $d \in \Nat$ tal que 
	$$ \phi_{d} (x_1,\dots,x_n,y) = g(S_n^1(y,y),x_1,\dots,x_n) $$
	Luego por Teorema del Parametro,
	$$ \phi_{S_n^1(d,y)}(x_1,\dots,x_n) = \phi_{d} (x_1,\dots,x_n,y) = g(S_n^1(y,y),x_1,\dots,x_n) $$
	Con $y=d$, nos queda
	$$ \phi_{S_n^1(d,d)}(x_1,\dots,x_n) = g(S_n^1(d,d),x_1,\dots,x_n) $$
	Con $e=S_n^1(d)$ llegamos a lo que queriamos.
\end{demo}
\end{teorema}

\begin{teorema}
	Existen infinitos $e$ tales que
	$$\phi_{e}(y) = e \ \ \forall y$$
\begin{demo}
	Sea $\deffuncion{f}{\Nat^2}{\Nat}$ la funcion computable definida como $f(x,y) = x$.\\
	Por Teorema de la Recursión existe $e$ tal que
	$$ \phi_{e}(y) = f(e,y) = e $$
\end{demo}
\end{teorema}

\begin{teorema}[\textbf{Teorema del punto fijo}]
	Sea $\deffuncion{f}{\Nat}{\Nat}$. Entonces existe $e$ tal que
	$$ \phi_{e} = \phi_{f(e)} $$
\begin{demo}
	Sea $\deffuncion{h}{\Nat^2}{\Nat}$ la función $h(x,y) = \phi_{f(x)}(y)$. Por teorema de la recursión
	existe $e \in \Nat$ tal que 
	$$ \phi_{e}(y) = h(e,y) = \phi_{f(e)}(y) \ \ \forall y $$
	Es decir $ \phi_{e} = \phi_{f(e)} $
\end{demo}
\end{teorema}

\begin{definicion}
	Sea $A \subseteq \mathbb{N}$. $A$ se dice conjunto de indices si existe $\mathscr{C}$ clase de funciones tales que
	$$ A = \left\lbrace d / \phi_{d} \in \mathscr{C} \right\rbrace $$
\end{definicion}

\begin{teorema}[Teorema de Rice]
	Sea $A \subset \Nat$ un conjunto de indices tal que $A \neq \emptyset$ y $A \neq \Nat$. Entonces $A$ no es computable.
\begin{demo}
	Por el absurdo, supongamos $A$ computable. Sea $\mathscr{C}$ tq
	$$ A = \left\lbrace d / \phi_{d} \in \mathscr{C} \right\rbrace $$
	$A \neq \emptyset$, luego sea $f \in \mathscr{C}$ con $f$ parcial computable. \\
	$A \neq \Nat$, luego sea $g \not\in \mathscr{C}$ con $g$ parcial computable. \\
	La característica de $A$, $P_A$ es computable. Sea $h$ la siguiente funcion
	$$ h(x,y) = \left\lbrace\begin{array}{ll}
	                             g(y) & \mbox{ si } P_A(x)=1 \\
	                             f(y) & \mbox{ si } P_A(x)=0
	                        \end{array}\right.$$
	$h$ es parcial computable, luego por \textbf{Teorema de la Recursión} existe $d \in \Nat$ tal que 
	$$ \phi_{d}(y) = h(d,y)  \ \ \forall y $$
	Supongamos $\phi_{d} \in \mathscr{C} \Rightarrow d \in A \Rightarrow P_A(d) = 1 \Rightarrow \phi_{d}(y) = h(d,y) = g(y) \ \ \forall y \Rightarrow \phi_{d} = g$. Pero $g \not\in \mathscr{C}$. Entonces $\phi_{d} \not\in \mathscr{C}$ \\
	Analogamente, supongamos $\phi_{d} \not\in \mathscr{C} \Rightarrow d \not\in A \Rightarrow P_A(d) = 0 \Rightarrow \phi_{d}(y) = h(d,y) = f(y) \ \ \forall y \Rightarrow \phi_{d} = f$. Pero $f \in \mathscr{C}$. Entonces $\phi_{d} \in \mathscr{C}$\\
	Absurdo! Luego $A$ no computable.
\end{demo}
\end{teorema}

\subsection{Conjuntos computables, c.e, co-c.e}

\begin{definicion}
	Sea $A \subseteq \Nat$ un conjunto, este se dice \textbf{computable} si existe una función computable $\deffuncion{P_A}{\Nat}{\left\lbrace 0,1 \right\rbrace}$ tal que
	$$ P_A(x) = \left\lbrace\begin{array}{ll}
	                            1  & \mbox{ si } x \in A \\
	                            0  & \mbox{ si } x \not\in A
	                        \end{array}\right.$$
\end{definicion}

\begin{notacion}
	$P_A$ se dice \textbf{función caracteristica de $A$}
\end{notacion}

\begin{propiedad}
	$A \mbox{ es computable } \Leftrightarrow$ $\overline{A}$ es computable
\begin{demo}
	$\Rightarrow)$ Sea $A$ computable, entonces existe $\deffuncion{P_A}{\Nat}{\left\lbrace 0,1 \right\rbrace}$ computable tal que
	$$ P_A(x) = \left\lbrace\begin{array}{ll}
								1  & \mbox{ si } x \in A \\
								0  & \mbox{ si } x \not\in A
							\end{array}\right.$$
	Luego definimos $\deffuncion{P_{\overline{A}}}{\Nat}{\Nat}$ de manera computable como
	$$ P_{\overline{A}}(x) = \alpha(P_A(x)) $$
	Se tiene que
	$$ P_{\overline{A}}(x) = 1 \Leftrightarrow P_A(x) = 0 \Leftrightarrow x \not\in A $$
	Entonces
	$$ P_{\overline{A}}(x) = \left\lbrace\begin{array}{ll}
								1  & \mbox{ si } x \not\in A \\
								0  & \mbox{ si } x \in A
							\end{array}\right. =
							\left\lbrace\begin{array}{ll}
								1  & \mbox{ si } x \in \overline{A} \\
								0  & \mbox{ si } x \not\in \overline{A}
							\end{array}\right.$$
	$\Leftarrow)$ $A = \overline{\overline{A}}$. Vale por $\Rightarrow)$
\end{demo}
\end{propiedad}


\begin{definicion}
	Sea $A \subseteq \Nat$ un conjunto, este se dice \textbf{computablemente enumerable} (c.e) si existe una función $\deffuncion{f}{\Nat}{\Nat}$ tal que
	$$ x \in A \Leftrightarrow f(x) \downarrow \Leftrightarrow x \in Dom(f) $$
\end{definicion}

\begin{definicion}
	Sea $A \subseteq \Nat$ se dice co-c.e si $\overline{A}$ es c.e
\end{definicion}

\begin{teorema}
	Sea $A \subseteq \Nat$. $A$ es computable $\Leftrightarrow$ $A$ es ce y co-ce
\begin{demo}
	$\Rightarrow)$ $A$ computable. Sea la función caracteristica $\deffuncion{P_A}{\Nat}{\left\lbrace 0,1 \right\rbrace}$ (computable). \\
	Veamos que $A$ es c.e. Quiero ver que existe una funcion $f$ parcial computable tal que
	$$ f(x) \downarrow \Leftrightarrow x \in A $$
	Sea $P$ el siguiente programa
	\begin{Scode}[$P(X)$]
		\IFGOTO[A]{P_A(X)=0}{A}
	\end{Scode}
	Se tiene que
	$$x \in A \Rightarrow P_A(x) = 1 \Rightarrow \Psi_{\#P}(x) \downarrow$$
	$$x \not\in A \Rightarrow P_A(x) = 0 \Rightarrow \Psi_{\#P}(x) \uparrow$$
	Luego $x \in A \Leftrightarrow \Psi_{\#P}(x) \downarrow$ y por ende $P$ es el programa que computa la $f$ que queríamos.
	Luego $A$ es co-c.e pues $\overline{A}$ es computable y por lo anterior $\overline{A}$ c.e. \\ \\
	$\Leftarrow)$ $A$ c.e y co-c.e. Quiero ver que existe un programa en $\lengS$ que computa la función caracteristica $P_A$ de A.
	Como $A$ ce y co-ce, sean $\deffuncion{f}{\Nat}{\Nat}$ y $\deffuncion{g}{\Nat}{\Nat}$ parciales computables tales que
	$$ x \in A \Leftrightarrow f(x) \downarrow \mbox{ y } x \not\in A \Leftrightarrow x \in \overline{A} \Leftrightarrow g(x) \downarrow $$
	Sean $d,e \in \Nat$ tal que $\phi_{d}(x) = f(x)$ y $\phi_{e}(x) = g(x)$. Construimos el programa $P_A$ de la siguiente manera
	\begin{Scode}[$P_A(X)$]
		\iS{Z_1 \assign 1}
		\IFGOTO[A]{STEP(d,X,Z_1) = 1}{B}
		\IFGOTO{STEP(e,X,Z_1) = 1}{E}
		\iS{Z_1 \assign Z_1 + 1}
		\GOTO{A}
		\iS[B]{Y \assign 1}
	\end{Scode}
	Si $x \in A \Rightarrow f(x) \downarrow \Rightarrow STEP(d,X,t) = 1 \mbox{ para algun } t \in \Nat \Rightarrow \Psi_{\#P_A}(x) = 1$. \\
	Si $x \not\in A \Rightarrow g(x) \downarrow \Rightarrow STEP(e,X,t) = 1 \mbox{ para algun } t \in \Nat \Rightarrow \Psi_{\#P_A}(x) = 0$. \\
	Luego
	$$ \Psi{\#P_A}(x) = \left\lbrace\begin{array}{ll}
								1  & \mbox{ si } x \in A \\
								0  & \mbox{ si } x \not\in A
							\end{array}\right.$$
	Es decir $P_A$ computa la función caracteristica de $A$
\end{demo}
\end{teorema}

\begin{teorema}
	Sea $A,B \subseteq \Nat$ ce. Entonces $A \cup B$ y $A \cap B$ son c.e
	\begin{demo}
		Sea $e \in \Nat$ tal que $\phi_{e}(x) \downarrow \Leftrightarrow x \in A$. \\
		Sea $d \in \Nat$ tal que $\phi_{d}(x) \downarrow \Leftrightarrow x \in B$. \\
		$A \cap B \ \ c.e )$ \\
		Queremos ver que existe $f$ parcial computable tal que $f(x) \downarrow \Leftrightarrow x \in A \mbox{ y } x \in B$. \\
		Sea $P$ el sigueinte programa en $\lengS$
		\begin{Scode}
			\iS{Z_1 \assign \phi_{e}(x)}
			\iS{Z_1 \assign \phi_{d}(x)}
		\end{Scode}
		\begin{itemize}
			\item Si $x \in A$ y $x \in B$, $\phi_{e}(x) \downarrow$ y $\phi_{d}(x) \downarrow$. Entonces $\Psi_{\#P}(x) \downarrow$
			\item Si $x \not\in A$ o $x \not\in B$, $\phi_{e}(x) \uparrow$ o $\phi_{d}(x) \uparrow$. En cualquiera de los dos casos $\Psi_{\#P}(x) \uparrow$.
		\end{itemize}
		$A \cup B \ \ c.e)$ \\
		Queremos ver que existe $f$ parcial computable tal que $f(x) \downarrow \Leftrightarrow x \in A \mbox{ y } x \in B$. \\
		Sea $P$ el sigueinte programa en $\lengS$
		\begin{Scode}
			\iS{Z_1 \assign 0}
			\IFGOTO[A]{STEP(e,X,Z_1) = 1}{E}
			\IFGOTO{STEP(d,X,Z_1) = 1}{E}
			\iS{Z_1 \assign Z_1 + 1}
			\GOTO{A}
		\end{Scode}
		\begin{itemize}
			\item Si $x \in A$ o $x \in B$
			\begin{itemize}
				\item $x \in A \Rightarrow STEP(e,x,t) \mbox{ para algun } t \in \Nat \Rightarrow \Psi_{\#P}(x) \downarrow$
				\item $x \in B \Rightarrow STEP(d,x,t) \mbox{ para algun } t \in \Nat \Rightarrow \Psi_{\#P}(x) \downarrow$
			\end{itemize}
			\item Si $x \not\in A$ y $x \not\in B$. Entonces $STEP(e,x,z) = 0 \ \ \forall t \in \Nat$ y $STEP(d,x,z) = 0 \ \ \forall t \in \Nat$. Entonces $\Psi_{\#P}(x) \uparrow$
		\end{itemize}
	\end{demo}
\end{teorema}

\subsection{Equivalencias de conjuntos c.e}

\begin{propiedad}
	Sea $A \subseteq \Nat$ c.e, entonces existe un predicado primitiva recursivo tal que $\deffuncion{P}{\Nat^2}{\Nat}$ tal que 
	$$ A = \left\lbrace x \ / \ \left(\exists {t}\right) P(x,t) \right\rbrace $$
\begin{demo}
	$A$ ce, entonces existe $d \in \Nat$ tal que
	$$x \in A \Leftrightarrow \phi_{d}(x) \downarrow$$
	Sea $\deffuncion{f}{\Nat}{\Nat}$ definida como
	$$f(x)=(\exists {t})(STEP(d,x,t) = 1) $$
\end{demo}
\end{propiedad}

\begin{teorema}
	Sea $A \subseteq \Nat$ c.e no vacío, entonces existe $\deffuncion{f}{\Nat}{\Nat}$ funcion primitiva recursiva tal que $\left\lbrace f(0),f(1),\dots,f(n),\dots \right\rbrace = Im(f) = A$
\begin{demo}
	$A$ es c.e, luego por el teorema anterior existe $P$ predicado primitivo recursivo tal que
	\begin{equation}
		A = \left\lbrace x \ / \ \left(\exists {t}\right) P(x,t) \right\rbrace
	\end{equation}
	$A \neq 0$, sea $a \in A$. Defino $\deffuncion{g}{\Nat^2}{\Nat}$
	$$g(x,y) = \left\lbrace\begin{array}{ll}
	                        x & \mbox{ si } P(x,y) = 1 \\
							a & \mbox{ si no}
							\end{array}\right.$$
	Quiero ver que $Im(g) = A$. \\
	\begin{itemize}
	 \item $A \subseteq Im(g))$ Sea $x \in A$. Entonces por (1) $\exists t \in \Nat$ tal que $P(x,t)=1$. Luego $g(x,t)=x \Rightarrow x \in Im(g)$ \\
	 \item $Im(g) \subseteq A)$ Sea $x \in Im(g)$. Por definición de $g$, o bien $P(x,y) = 1$ para algun $y \in \Nat$ o bien $x=a$. \\
	Si $P(x,y) = 1$ para algun $y \in \Nat$. Luego por (1) $x \in A$. \\
	Si $x = a \Rightarrow x \in A$ pues $a \in A$. \\
	\end{itemize}
	Ahora la $f$ que necesitamos es una función unaria, entonces simplemente definimos $\deffuncion{f}{\Nat}{\Nat}$ como
	$f(x) = g(l(x),r(x))$ (pensando $x=\pesc{x}{y}$).
\end{demo}
\end{teorema}

\begin{teorema}
	Sea $\deffuncion{f}{\Nat}{\Nat}$ una función parcial computable. Entonces $Im(f)$ es c.e
\begin{demo}
	Queremos encontrar una $g$ parcial computable tal que
	\begin{equation}
	g(y) \downarrow \Leftrightarrow y \in Im(f) \Leftrightarrow \exists \ x \in \Nat \mbox{ tal que } f(x)=y
	\end{equation}
	Sea $d \in \Nat$ tal que $\phi_{d} = f$. \\
	La $g$ parcial computable que queremos es la siguiente
	$$ g(y) = \min_{\pesc{x}{t}} \left( STEP(d,x,t) = 1 \wedge r(SNAP(d,x,t)[t])[0] = y \right) $$
	Lo importante de $g$, es que un programa que la compute tendrá que ir probando para todos los $x$ si $f(x) = y$, tomando la 
	precaución de no correr indefinidamente el programa $f$ con entrada $x$ por si llegase a pasar que $f(x) \downarrow$ (es decir $x \not\in Dom(f)$). \\
	Queremos ver que $g$ cumple ($2$). \\
	Supongamos $y \in Im(f)$. Luego $f(x)=y$ para algun $x$, es decir $STEP(d,x,t)=1$ para algun $t$. Luego $g(y) \downarrow$. \\
	Supongamos $y \not\in Im(f)$. Luego para todo $x \in \Nat$ $f(x) \neq y$. Por lo tanto $g(y) \uparrow$.
\end{demo}
\end{teorema}

\begin{teorema}
	Sea $A \subseteq \Nat$. Son equivalentes
	\begin{enumerate}[a)]
		\item $A$ c.e
		\item Existe $f$ primitiva recursiva tal que $Im(f)=A$
		\item Existe $f$ computable tal que $Im(f)=A$
		\item Existe $f$ parcial computable tal que $Im(f)=A$
	\end{enumerate}
\end{teorema}

\subsection{$K$ es c.e pero no es computable}

\begin{definicion}
	$$W_{n} = \left\lbrace x \ / \ \phi_{n}(x) \downarrow \right\rbrace$$
\end{definicion}

\begin{observacion}
	$$A \mbox{ c.e } \Leftrightarrow \exists n \in \Nat \mbox{ tal que } A = W_n$$
\end{observacion}

\begin{definicion}
	$$K = \left\lbrace x \ / \ \phi_{x}(x) \downarrow \right\rbrace$$
\end{definicion}

\begin{observacion}
	Para todo $x \in \Nat$, $ x \in K \Leftrightarrow x \in W_x$
\end{observacion}

\begin{teorema}
	$K$ c.e pero no computable
\begin{demo}
	Veamos que $K$ es ce. \\
	Sea $\deffuncion{h}{\Nat}{\Nat}$ la siguiente función $h(x)=\phi_{x}(x)$. $h$ es parcial computable. \\
	Se tiene que 
	$$h(x) \downarrow \Leftrightarrow \phi_{x}(x) \downarrow \Leftrightarrow x \in K$$ \\
	Veamos que $K$ no es computable. Por el absurdo, supongamos que si. Luego $K$ co-ce $\Rightarrow \overline{A}$ c.e. Luego
	existe $n \in \Nat$ tal que $\overline{A} = W_n$. Pero 
	$$ e \in K \Leftrightarrow e \in W_e \Leftrightarrow e \in \overline{K} \Leftrightarrow e \not\in K$$
	Absurdo!, luego $A$ no es computable.
\end{demo}
\end{teorema}


\subsection{$TOT$ no es c.e, ni co-ce}

\begin{definicion}
	$TOT = \left\lbrace d / \phi_{d} \mbox{ es total} \right\rbrace$
\end{definicion}

\begin{teorema}
	$TOT$ no es c.e y ni co-c.e
\begin{demo}
	Vemos que $TOT$ no es ce. \\
	Supongamos que si, entonces existe $f$ computable (total) tal que $TOT = Im(f) = \left\lbrace f(0), f(1), \dots, f(n),\dots \right\rbrace$. \\
	Luego sea $\deffuncion{g}{\Nat}{\Nat}$ definida como
	$$ g(x) = \phi_{f(x)}(x)+1 $$ \\
	Para cada $x \in \Nat$ $f(x) \in Im(f) = TOT$. Luego $f(x) \in TOT$. 
	Entonces $\phi_{f(x)}$ es una función total $\Rightarrow$ $g$ es total. \\
	Sea $d$ tal que $\phi_{d} = g$. Como se dijo $\phi_{d}$ total, es decir $d \in TOT$. Luego $d \in Im(f) \Rightarrow \exists e \in \Nat \ \ / f(e)=d \Rightarrow \phi_{f(e)} = \phi_{d}$.
	Finalmente para todo $y \in \Nat$, $\phi_{f(e)}(y) = \phi_{d}(y) = \phi_{f(e)}(y)+1$. Absurdo! \\
	El absurdo provino de suponer $A$ c.e. Luego $A$ no es c.e. \\
	Veamos que $TOT$ no es co-ce. Es decir $\overline{TOT}$ no es c.e. \\
	Supongamos que si, entonces existe $\deffuncion{f}{\Nat}{\Nat}$ parcial computable tal que \\
	$$ \forall y \in \Nat \ \ f(x) \downarrow \Leftrightarrow x \in \overline{TOT} \Leftrightarrow x \not\in TOT $$
	Sea $d \in \Nat$ tal que $\phi_{d} = f$.
	Sea $P$ el siguiente programa
	\begin{Scode}[$P(x,y)$]
		\iS{Z_1 \assign \phi_{d}(x)}
	\end{Scode}
	$P$ computa la función $h$
	$$ h(x,y) = \left\lbrace\begin{array}{ll} 
	                         0 & \mbox{si } \phi_{d}(x) \downarrow \\
	                         \uparrow & \mbox{si no}
	                         \end{array}\right. =
	            \left\lbrace\begin{array}{ll}
	                         0 & \mbox{ si } x \in \overline{TOT} \\
							 \uparrow & \mbox{ si no }
				             \end{array}\right. = 
	            \left\lbrace\begin{array}{ll}
	                         0 & \mbox{ si } \phi_{x} \mbox{ no es total} \\
							 \uparrow & \mbox{ si no }
				             \end{array}\right. $$
	Por \textbf{Teorema de la recursión}, existe $e \in \Nat$ tal que
	$$ \phi_{e}(y) = h(e,y) $$
	Supongamos $e \in TOT$, es decir $\phi_{e}$ es total. Pero entonces, por definición de $h$, $\phi_{e}(y) \uparrow \ \ \forall y$, luego $\phi_{e}$ no es total. \\
	Supongamos $e \not\in TOT$, es decir $\phi_{e}$ no es total. Pero entonces, por definición de $h$, $\phi_{e}(y) \downarrow \ \ \forall y$, luego $\phi_{e}$ es total. \\
	Absurdo! Luego $\overline{TOT}$ no es ce.
\end{demo}
\end{teorema}

